\chapter{Conclusão}

Neste trabalho, demonstrou-se com sucesso o desenvolvimento de uma ferramenta computacional para a síntese de filtros analógicos e digitais; sua vantagem imediata perante as ferramentas já existentes é ser gratuita e de código aberto, em contraste com as existentes, \textit{caixas pretas} que permitem pouca ou nenhuma modificação ou estudo e, em alguns casos, possuem licenças bastante caras.

O usuário pode estudar o código-fonte da ferramenta e das bibliotecas empregadas e entender o seu funcionamento, os algoritmos empregados e as decisões tomadas durante o desenvolvimento. Isto é facilitado pela linguagem \textit{Python}, cuja sintaxe é bastante clara e acessível mesmo para usuários com pouco conhecimento de programação.

Soma-se a essas vantagens a possibilidade de desenvolvimento de novas funcionalidades, que podem ser contribuídas por qualquer desenvolvedor interessado em dar continuidade ao trabalho: basta que ele desenvolva e teste a função desejada e submeta seu código para o autor do \textit{software}, que se encarregará de incorporá-la ao programa. Da mesma forma, eventuais melhorias ou correções de \textit{bugs} que sejam feitas nas bibliotecas empregadas neste projeto podem ser contribuídas aos seus projetos de origem.

Por fim, os algoritmos e códigos desenvolvidos neste trabalho podem ser aproveitados em outros projetos, assim possibilitando o desenvolvimento de novas ferramentas baseadas no que foi apresentado aqui. 

O código-fonte do \textit{software} desenvolvido aqui, juntamente com outras rotinas (por exemplo, \textit{scripts} usados para teste e para geração dos gráficos) está disponível na plataforma GitHub, no endereço \url{https://github.com/renanbirck/pyfilter}, sob licença de \textit{software} livre, para permitir que seu desenvolvimento seja continuado.

\newpage
\section{Futuras melhorias}
\label{sec:improvements}
Para a continuidade deste trabalho com o objetivo de torná-lo uma ferramenta completa para o projeto de filtros, possíveis melhorias incluem, mas não estão limitadas, às seguintes:

\subsection{Análise de Estabilidade}
Como afirmado na fundamentação teórica, filtros analógicos e filtros digitais IIR, por possuírem \textit{feedback}, estão sujeitos à instabilidade, principalmente quando são empregados em sistemas de controle (aplicação comum para a filtragem de sinais).

Dessa forma, torna-se desejável que a ferramenta seja capaz de realizar o estudo da estabilidade do filtro projetado. 

\subsection{Análise de Sensitividade}
Circuitos analógicos reais são implementados com componentes não-ideais, ao passo que os projetos de filtros são realizados presumindo-se que os dispositivos empregados são ideais. Como consequência, existe o risco do circuito implementado não corresponder àquilo que foi projetado. 

Analisar a saída do circuito perante não-linearidades e variações dos componentes empregados nele torna-se uma funcionalidade necessária, a qual pode ser implementada interfaceando-se a ferramenta com um simulador de circuitos que será encarregado dos cálculos. 

\subsection{Aperfeiçoamentos na Interface Gráfica}
Tornar a interface gráfica da ferramenta mais simples de usar e realizar melhorias no quesito de intuitividade e interação com o usuário; verificar a viabilidade do uso de outras bibliotecas de interface gráfica (por exemplo, a IUP - Portable User Interface \cite{iup}, que também é de código aberto e é voltada a aplicações científicas).

\subsection{Emprego de Algoritmos de Otimização}
Como foi visto, é possível descrever o projeto de filtros como um problema de otimização matemática: deseja-se encontrar parâmetros para um sistema LTI que melhor aproximem uma resposta não-causal. 

Esta estratégia, cuja viabilidade já foi demonstrada com sucesso na literatura (é a forma com que opera o algoritmo de Parks-McClellan; outros autores empregam diferentes técnicas de otimização, por exemplo, em \cite{barros} são empregados algoritmos genéticos), torna-se particularmente desejável quando são conhecidas as características do filtro desejado, porém não se conhece qual a ordem e quais as frequências que atendem essa especificação.

\subsection{Geração de Código}
Filtros digitais geralmente são implementados em CPUs programadas na linguagem C ou Assembly, ou em FPGAs programados em VHDL. Torna-se, então, desejável que a ferramenta seja capaz de produzir código nessas linguagens.

Isso levanta as considerações de implementação descritas na revisão teórica deste trabalho, como os tipos de dados das variáveis e questões relacionadas à precisão numérica, além das estruturas de implementação (por exemplo, formas diretas I e II) que deverão ser empregadas para evitar polinômios de alta ordem e suas instabilidades numéricas.

\subsection{Interface em Linha de Comando e Biblioteca de Funções}
Embora a interface gráfica seja uma ferramenta prática para o usuário da ferramenta, ela limita o usuário às funcionalidades que o seu desenvolvedor julga úteis. 

Dessa forma, é desejável que as funções para projeto possam ser empregadas diretamente em outros códigos, inclusive como parte de um sistema maior.

Uma separação rígida entre interface e algoritmo também melhora a qualidade do código de ambos, pois cada parte pode ser testada, melhorada e modificada isoladamente, reduzindo-se o risco de afetar funcionalidades já existentes.

\subsection{Realização de Análises}
É desejável que o usuário possa analisar o filtro projetado quanto a resposta no tempo (por exemplo, verificar como ele se comporta com uma resposta ao impulso ou ao degrau unitário) e no plano complexo. 

Isto permite que o usuário julgue o filtro obtido quanto à estabilidade e fornece uma ferramenta intuitiva para o entendimento de como a posição dos polos e zeros do filtro afeta as características dele.

\subsection{Síntese de Circuitos}
Filtros analógicos podem ser implementados com as topologias vistas na introdução; para colocar a ferramenta apresentada neste trabalho no mesmo patamar daquelas descritas no item \ref{sec:tool_comparison}, pode-se considerar que esta funcionalidade é essencial, devendo ser uma das prioridades de desenvolvimento.

Juntamente com um simulador de circuitos, torna-se possível analisar o comportamento dos filtros sob condições não-ideais tais como o uso de \textit{op-amps} reais ou a variabilidade dos componentes.
