\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{aniche} ANICHE, M. \textbf{Test-Driven Development}. Disponível em \url{http://tdd.caelum.com.br/}. Acesso em 19 mai. 2015.

\bibitem{an738} \textbf{Application Note 738: Minimizing Component-Variation Sensitivity in
Single Op Amp Filters}. Disponível em \url{http://pdfserv.maximintegrated.com/en/an/AN738.pdf}. Acesso em 15 jun. 2015.

\bibitem{an1762} \textbf{Application Note 1762: A Beginner's Guide to Filter Topologies}. Disponível em \url{http://pdfserv.maximintegrated.com/en/an/AN1762.pdf}. Acesso em 01 abr. 2015.

\bibitem{barros} BARROS, A. M. \textbf{Projeto de Filtros FIR através de Algoritmos Genéticos}. Dissertação (Mestrado em Engenharia Elétrica e Informática) - Universidade Tecnológica Federal do Paraná. Curitiba, 2006. % http://files.dirppg.ct.utfpr.edu.br/cpgei/Ano_2006/dissertacoes/Dissertacao_400_2006.pdf

\bibitem{butterworth} BUTTERWORTH, S. \textbf{On the Theory of Filter Amplifiers}. \textit{Wireless Engineer}, v. 7, p 536-541, 1930. 

\bibitem{tdd} CARDOSO, A. \textbf{TDD, por que usar?}. Disponível em \url{http://www.devmedia.com.br/tdd-fundamentos-do-desenvolvimento-orientado-a-testes/28151}. Acesso em 22 abr. 2015.

\bibitem{dattorro} DATTORRO, J. \textbf{The Implementation of Recursive Digital Filters for High-Fidelity Audio}. \textit{Journal of the Audio Engineering Society}, v. 36, n. 11, p. 851-878, 1988.

\bibitem{ti_dsp} \textbf{Digital Signal Processors - Texas Instruments}. Disponível em \url{http://www.ti.com/DSP}. Acesso em 15 abr. 2015.

\bibitem{diniz} DINIZ, P. S. SILVA, E. A. B. NETTO, S. L. \textbf{Processamento digital de sinais: projeto e análise de sistemas}. 2\textsuperscript{a} edição. Porto Alegre: Bookman, 2014. 1000p.

\bibitem{dspic} \textbf{dsPIC30F Programmer's Reference Manual}. Disponível em \url{http://ww1.microchip.com/downloads/en/DeviceDoc/sect3_4.pdf}. Acesso em 15 abr. 2015.

\bibitem{filterlab} \textbf{FilterLab Filter Design software.} Disponível em \url{http://www.microchip.com/pagehandler/en_us/devtools/filterlab-filter-design-software.html}. Acesso em 22 abr. 2015.

\bibitem{fortunato} FORTUNATO, M. \textbf{Circuit Sensitivity With Emphasis On Analog Filters}. Disponível em \url{http://www.ti.com/lit/ml/sprp524/sprp524.pdf}. Acesso em 15 jun. 2015.

\bibitem{analog} \textbf{Filter Wizard}. Disponível em \url{http://www.analog.com/designtools/en/filterwizard/#/specifications}. Acesso em 11 jun. 2015.

\bibitem{harris} HARRIS, F, J. \textbf{On the use of windows for harmonic analysis with the discrete Fourier transform}. \textit{Proceedings of the IEEE}, v. 66, n. 1, p. 51-83, 1978.

\bibitem{haykin} HAYKIN, S. VAN VEEN, B. \textbf{Sinais e Sistemas}. 1\textsuperscript{a} edição. Porto Alegre: Bookman, 2001. 661 p.

\bibitem{horowitz} HOROWITZ, P. HILL, W. \textbf{The Art of Electronics}. 2\textsuperscript{a} edição. Cambridge: Cambridge University Press, 1989. 1125p.

\bibitem{iup} \textbf{IUP Portable User Interface}. Disponível em \url{http://webserver2.tecgraf.puc-rio.br/iup/}. Acesso em 09 jul. 2015.

\bibitem{jung} JUNG, W. \textbf{Op Amp Applications Handbook.} Disponível em \url{http://www.analog.com/library/analogDialogue/archives/39-05/op_amp_applications_handbook.html}. Acesso em 18 jun. 2015.

\bibitem{khn} KERWIN, W. J. HUELSMAN, L. P., NEWCOMB, R. W. \textbf{State Variable Synthesis for Insensitive Integrated Circuit Transfer Functions}. \textit{IEEE Journal of Solid-State Circuits}, v. SC-2, n. 3, p. 87-92, 1967.

\bibitem{mancini} MANCINI, R. et al. \textbf{Op-Amps for Everyone}. 4\textsuperscript{a}  edição. Burlington: Newnes, 2003. 304p.

\bibitem{marques} MARQUES, A. A. de A. \textbf{Projeto e implementação em tempo real de filtros digitais utilizando microprocessadores de sinal}. 1996. 201p. Dissertação (Mestrado em Engenharia Eletrotécnica e de Computadores) - Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto. Porto, 1996. % http://repositorio-aberto.up.pt/bitstream/10216/12788/2/%20Texto%20integral.pdf

\bibitem{mcclellan} MCCLELLAN, J. PARKS, T. \textbf{A unified approach to the design of optimum FIR linear-phase digital filters}. \textit{IEEE Transactions on Circuit Theory}, v. 20, n. 6, p. 697-701, 1973.

\bibitem{mcclellan_2} MCCLELLAN, J. PARKS, T. RABINER, L. \textbf{A Computer Program for Designing Optimum FIR Phase Digital Filters}. \textit{IEEE Transactions on Audio and Electroacoustics}, v. AU-21, n. 6, p. 506-526, 1973.

\bibitem{numpydoc} NumPy and SciPy documentation. Disponível em \url{http://docs.scipy.org/doc/}. Acesso em 22 mar. 2015.

\bibitem{oppenheim} OPPENHEIM, A. V. WILLSKY, A.S. \textbf{Sinais e Sistemas}. 2\textsuperscript{a} edição. São Paulo: Pearson Prentice-Hall, 2010. 568p.

\bibitem{orfanidis} ORFANIDIS, S. J. \textbf{Lecture Notes on Elliptic Filter Design}. Disponível em \url{http://eceweb1.rutgers.edu/~orfanidi/ece521/notes.pdf}. Acesso em 13 mai. 2015.

\bibitem{paarmann} PAARMANN, L. D. \textbf{Design and Analysis of Analog Filters: A Signal Processing Perspective}. New York: Kluwer Academic Publishers, 2003. 453p.

\bibitem{pythondoc} Python 3.4.3 Documentation. Disponível em \url{https://docs.python.org/3/}. Acesso em 03 mar. 2015.

\bibitem{quelhas} QUÉLHAS, M. F. \textbf{Projeto de Filtros IIR por Mapeamento de Polos e Zeros}. 2010. 132p. Tese (Doutorado em Engenharia Elétrica) - COPPE, Universidade Federal do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro, 2010. % http://www.pee.ufrj.br/teses/textocompleto/2010080601.pdf

\bibitem{razavi} RAZAVI, B. \textbf{Fundamentos de Microeletrônica}. 1\textsuperscript{a} edição. Rio de Janeiro: LTC, 2013. 728p.

\bibitem{rowell} ROWELL, D. \textbf{Signal Processing: Continuous and Discrete}. Disponível em \url{http://ocw.mit.edu/courses/mechanical-engineering/2-161-signal-processing-continuous-and-discrete-fall-2008/lecture-notes/}. Acesso em 13 mai. 2015.

\bibitem{sallen} SALLEN, R. P. KEY, E. L. \textbf{A  Practical Method of Designing RC Active Filters}. \textit{IRE Transactions on  Circuit Theory}, v. 2, n. 1, p. 74-85, 1955.

\bibitem{sancho} SANCHOTENE, R. RODRIGUES, C. R. \textbf{A 120s-time-constant 2$^{nd}$ order Butterworth low-pass Gm-C filter based on a novel Reverse Cascode topology}. EMICRO 2015, Santa Maria, 2015. % Verificar a citação

\bibitem{sedra_smith} SEDRA, A. S. SMITH, K. C. \textbf{Microeletrônica}. 5\textsuperscript{a} edição. São Paulo: Pearson Prentice-Hall, 2007. 848p.

\bibitem{souza} SOUZA, A. A. V. B. \textbf{Análise de Operadores Explícitos de Migração no Domínio $\omega - x$}. 2010. 60f. Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em Geofísica) - Instituto de Geociências, Universidade Federal da Bahia, Salvador, 2000. % http://www.cpgg.ufba.br/gr-geof/geo213/trabalhos-graducao/Alan-Souza.pdf

\bibitem{smith_dsp} SMITH, S. \textbf{The Scientist and Engineer's Guide to Digital Signal Processing}. 1\textsuperscript{a}  edição. s.l: California Technical Publishers, 1997. 626p. Disponível em \url{http://www.dspguide.com/}. Acesso em 11 mar. 2015.

\bibitem{sympydoc} SymPy Documentation. Disponível em \url{http://docs.sympy.org/latest/index.html}. Acesso em 25 mai. 2015.

\bibitem{an727} \textbf{TUTORIAL 727: Filter Design Using Integrator Blocks}. Disponível em \url{http://pdfserv.maximintegrated.com/en/an/AN727.pdf}. Acesso em 15 jun. 2015.



\bibitem{uaf42} \textbf{UAF42: Universal Active Filter}. Disponível em \url{http://www.ti.com/lit/ds/symlink/uaf42.pdf}. Acesso em 01 abr. 2015.

\bibitem{ti_filter} \textbf{WEBENCH Filter Designer}. Disponível em \url{http://www.ti.com/lsds/ti/analog/webench/webench-filters.page}. Acesso em 22 abr. 2015.

\bibitem{zumbalen} ZUMBALEN, H. \textbf{Linear Circuit Design Handbook}. 1\textsuperscript{a} edição. Burlington: Newnes, 2008. 960p. % http://www.analog.com/library/analogDialogue/archives/43-09/linear_circuit_design_handbook.html
\end{thebibliography}